\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ae}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[vmargin=2cm,hmargin=2cm,columnsep=0.75cm]{geometry}
\usepackage{float,nonfloat}
\usepackage{graphicx,color}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{verbatim}

\makeatletter
\let\@institution\empty
\def\institution#1{\def\@institution{#1}}
\renewcommand{\maketitle}{
    \begin{center}
        {\Large\bfseries\@title\par\medskip}
        {\large
            \begin{tabular}[t]{c}%
                \@author
        \end{tabular}\par\medskip}
        {\itshape\@institution\par}
        {\itshape\@date\par}
\end{center}}
\makeatother

\newcommand{\pixel}{\textit{pixel} }
\newcommand{\pixels}{\textit{pixels} }
\newcommand{\kernel}{\textit{kernel} }
\newcommand{\kernels}{\textit{kernels} }

\begin{document}
% ============================================================================

\title{MC920: Introdução ao Processamento de Imagem Digital\\Questões G2 $\rightarrow$ G4}
\author{
    \begin{minipage}{6cm}
        \centering
        Martin Ichilevici de Oliveira\\
        RA 118077
    \end{minipage}
    \and
    \begin{minipage}{6cm}
        \centering
        Rafael Almeida Erthal Hermano\\
        RA 121286
    \end{minipage}
}
\institution{Instituto de Computação, Universidade Estadual de Campinas}
\date{\today}

\newcommand{\itemm}[1]{\item \textbf{#1}}

\maketitle

% ============================================================================

\begin{enumerate}
\itemm{Qual a relação entre os filtros passa-altas e passa-baixas com o contraste das imagens?}

Filtros passa-altas, como o próprio nome já diz, permite a passagem de altas frequências, que são características de imagens bem definidas. Assim, este tipo de filtro aumenta o contraste da imagem. Já os filtros passa-baixas, tais como o \textit{Gaussian Blur}, tem por objetivo remover ruídos, através do borramento da imagem. Assim, estes filtros diminuem o contraste de uma imagem.

\itemm{Derivadas parciais compõem o gradiente de uma imagem e são lineares, porém não são isotrópicas. Por quê? E quanto à magnitude do gradiente?}

Considere uma região como a abaixo

\begin{table}[!ht]
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline
        $z_1$ & $z_2$ & $z_3$ \\\hline
        $z_4$ & $z_5$ & $z_6$ \\\hline
        $z_7$ & $z_8$ & $z_9$ \\\hline
    \end{tabular}
\end{table}

Uma aproximação das derivadas parciais centrada em $z_5$ é dada por

\begin{equation}
    g_x = \frac{\partial f}{\partial x} = (z_7 + z_8 + z_9) - (z_1 + z_2 + z_3) \\
    \label{gx}
\end{equation}
\begin{equation}
    g_y = \frac{\partial f}{\partial x} = (z_3 + z_6 + z_9) - (z_1 + z_4 + z_7)
    \label{gy}
\end{equation}

as quais também podem ser expressas pelas seguintes máscaras de convolução:

\begin{align}
G_x = \left[\begin{array}{ccc}
  -1 & 0 & 1 \\
  -1 & 0 & 1 \\
  -1 & 0 & 1
\end{array}\right]
\qquad
G_y = \left[\begin{array}{ccc}
  -1 & -1 & -1 \\
  0 & 0 & 0 \\
  1 & 1 & 1
\end{array}\right]
\label{masks}
\end{align}

Por (\ref{gx}) e (\ref{gy}), fica claro que estes são operadores lineares. Contudo, observando (\ref{masks}), fica claro que estas são suscetíveis a rotação (uma rotação em $90^\circ$, por exemplo, transforma $G_x$ em $G_y$).

A magnitude do gradiente, se calculada através da formula \ref{mag}, é isotrópica. 

\begin{equation}
    M (x, y) = \text{mag}(\nabla f) = \sqrt{g^2_x + g^2_y}
\end{equation}

Contudo, se utilizarmos a costumeira aproximação \ref{mag_approx}, perde-se a isotropicidade. Contudo, isto não chega a ser um problema se estivermos usando máscaras como as de Prewitt (\ref{masks}) ou de Sobel, pois, como dito anteriormente, estas não são isotrópicas (exceto em casos específicos em que as bordas são exatamente verticiais ou horizontais).

\begin{equation}
    M (x, y) \approx |g_x| + |g_y|
    \label{mag_approx}
\end{equation}
\itemm{Como seriam as máscaras dos filtros de Prewitt e Sobel para a detecção de bordas diagonais?}

Vamos denotar as matrizes que detectam diagonais principais com índice $p$ e aquelas que detectam diagonais secundárias com índice $s$. Assim, as máscaras de Prewitt seriam dadas por

\[P_p = \left[\begin{array}{ccc}
  -1 & -1 & 0 \\
  -1 &  0 & 1 \\
  0  &  1 & 1
\end{array}\right]
\qquad
P_s = \left[\begin{array}{ccc}
  0 & 1 & 1 \\
  -1 &  0 & 1 \\
  -1  & -1 & 0
\end{array}\right]
\]

Já a máscara de Sobel seria dada por

\[S_p = \left[\begin{array}{ccc}
  -2 & -1 & 0 \\
  -1 &  0 & 1 \\
  0  &  1 & 2
\end{array}\right]
\qquad
S_s = \left[\begin{array}{ccc}
  0 & 1 & 2 \\
  -1 &  0 & 1 \\
  -2  & -1 & 0
\end{array}\right]
\]
\itemm{Seria possível detectar o gradiente de uma imagem através da convolução de um filtro de ordem estatística (e.g. filtros de máximo e mínimo)? Como?}

  Não. Um filtro de ordem estatística desconsidera o arranjo dos \pixels em uma imagem, e leva em conta apenas seus valores. Considere por exemplo duas sub-imagens $3\times3$ com o mesmo histograma (isto é, com a mesma quantidade de \pixels em cada nível de intensidade), mas cuja distribuição de \pixels seja diferente. Se fosse aplicado um filtro de ordem estatística, este produziria o mesmo resultado em ambas as imagens. Contudo, é claro que seus gradientes devem ser diferentes. Afinal, o gradiente, por sua própria definição, considera o conjunto de pontos ao redor do centro, o que não é feito em filtros de ordem estatística -- apenas um deles é escolhido (tal como o mínimo, o máximo ou a mediana).
\end{enumerate}

\begin{thebibliography}{99}
    \bibitem{livro2} CRISTOBAL, G.; SCHELKENS, P.; THIENPONT, H. \textbf{Optical and Digital Image Processing: Fundamentals and Applications}. 1. ed. Wiley-VCH, 2011.
    \bibitem{high-pass} \texttt{http://www.digitalphotopro.com/software/image-processing/the-high-pass-filter.html}
\end{thebibliography}

\end{document}
